<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Die antarktischen Eisverhältnisse : Auszug aus meinem Tagebuch
                    der Südpolarreise der "Belgica" 1898-1899</title>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/12279804X">
                        <surname>Arctowski</surname>
                        <forename>Henryk</forename>
                    </persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <persName>
                        <surname>Rudolph</surname>
                        <forename>Nicole</forename>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Bearbeitung der digitalen Edition.</note>
                        <date type="importDTA">2023-05-08T13:38:54Z</date>
                    </resp>
                </respStmt>

            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure type="images">126</measure>
                <measure type="tokens"/>
                <measure type="types"/>
                <measure type="characters"/>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher> Hochschule der Medien Stuttgart </publisher>
                <publisher> Thrüingische Universitäts- und Landesbibliothek Jena </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="MS"/>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Die antarktischen Eisverhältnisse : Auszug aus
                            meinem Tagebuch der Südpolarreise der "Belgica" 1898-1899</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/12279804X">
                                <surname>Arctowski</surname>
                                <forename>Henryk</forename>
                            </persName>
                        </author>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132560585">
                                <surname>Perthes</surname>
                                <forename>Bernhard</forename>
                            </persName>
                        </editor>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">IV, 121 S.</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher><name>Perthes Gotha</name></publisher>
                        <pubPlace>Gotha</pubPlace>
                        <date type="publication">1903</date>
                        <date type="creation">1898-1899</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="s" type="main">A. Petermann's Mitteilungen aus Justus Perthes'
                            Geographischer Anstalt / Ergänzungsheft</title>
                        <biblScope unit="volume">144</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc xml:id="imagesource-1" corresp="#availability-imagesource-1">
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringer Universitäts-und Landesbibliothek</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark"> 4 Geogr.I,63/1 :30.7</idno>
                            <idno type="URLCatalogue"
                                >https://kxp.k10plus.de/DB=2.1/PPNSET?PPN=184397103</idno>
                            <idno type="URLImages"
                                >https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00029505</idno>
                            <idno type="URN"
                                >https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:urmel-f02861e2-7dc3-495b-8f37-62a980aaebd52</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
                xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
                xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#"
                xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#"
                xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
                xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/"
                xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#"
                xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
                xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#"
                xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#"
                xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#"
                xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p> Zeilenumbrüche nach Original Auszeichnungen von Personen, Orten Kommentierung
                    Registereinträge </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main"
                    >Wissenschaft</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div type="chapter" n="001">
                <div type="diaryEntry" n="8">

                    <pb facs="www.url.de/"/>
                    <p>
                        <lb/>weiter mit Tagebucheintrag 8 <pb facs="www.url.de/"/> gebildet hatte,
                        von welchem er sich dann losgelöst haben muß. Der Eisberg bildete eine<lb/>
                        niedrige, leicht modellierte, ebene Fläche, die auf der einen Seite sich bis
                        nahe an das<lb/> Wasser herabneigte, auf der<lb/>
                        <lb/> anderen Seite durch einen<lb/>
                        <lb/> kleinen Hügel abgeschlossen.<lb/>
                        <lb/> wurde. Dieser Hügel mußte<lb/> sich, so scheint es mir, an<lb/> den
                        Fels angelehnt haben,<lb/> von welchem die Schnee-<lb/> wehen und Lawinen
                        die nötige Zugabe herunterbrachten, um mit der Zeit das Eis an der<lb/>
                        Küste in einen wirklichen Eisberg umzuwandeln. Mehrere Spalten sandten vom
                        Hügel aus-<lb/> ihre Strahlen nach der Ebene herunter.<lb/>
                    </p>
                </div>
                <div type="diaryEntry" n="9">
                    <p>Donnerstag, den 27. Jannar. Um 10 Uhr morgens landen wir auf einer
                        kleinen<lb/> Insel unweit der <placeName
                            ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2462413">Two
                            Hummock-Insel</placeName>. Sie hat keine Schneehülle; ihre höchste
                        Erhebung<lb/> beträgt wenigstens 30 m. Es ist eine Felswohnstätte von
                        Pinguinen und Kormoranen. Die<lb/> Insel ist von Spalten zerklüftet, welche
                        den Fels in rautenförmige Blöcke zerteilen, und mit<lb/> losgelösten eckigen
                        Felsstücken bedeckt. Ihr Äussehen gleicht dem der Hochkämme der<lb/>
                        Granitmassive in den Alpen. In den Vertiefungen im Schatten liegt Schnee; an
                        manchen<lb/> Stellen ist in den Spalten etwas mit Ton und Vogelfedern
                        gemischter Guano.<lb/> Nachmittags steuert die »Belgica« südwestwärts und
                        abends treten wir in die große<lb/> breite Meerenge ein, die sich nach S
                        erstreckt. Zu beiden Seiten sehen wir hohe Berge<lb/> und ungeheure Eisströme.<lb/>
                        <!--Wie wird die Zeichnung eingefügt?-->
                        <!-- Brauchst du nicht einfügen--> Diese Gletscher umfließen die<lb/>
                        Vorgebirge, und ich erblicke<lb/> einen solchen, der über die<lb/> Küste
                        hinaus sich ins Wasser-<lb/> der Meerenge hinein erstreckt.<lb/> Gegen 8 Uhr
                        abends konnte.<lb/> ich die Gestalt des unter Wasser-<lb/> liegenden Teiles
                        eines Eis-<lb/> blockes sehen, der ganz in<lb/> der Nähe des Schiffes
                        vorbei-<lb/> kam. Nebenstehende Figur.<lb/> die ihn darstellt, zeigt,
                        daß<lb/> das Wasser das Eis weniger<lb/> rasch auflöst, als die Luft und<lb/>
                        <lb/> die Sonnenstrahlung es schmelzen. Das erklärt auch, warum die Eisberge
                        sich in die Höhe<lb/> heben und über dem Wasserniveau ehemalige Wasserlinien
                        zeigen müssen.<lb/>
                    </p>
                </div>
                <div type="diaryEntry" n="10">
                    <p>Freitag, den 28. Jannar. Das Wetter ist unsichtig. Wir machen mitten im
                        Kanal<lb/> eine Lotung; die gefundene Tiefe beträgt 625 m. Rings um uns sind
                        Finnwale; man<lb/> hört fortwährend ihr Atmen. Es wird ganz geheimnisvoll,
                        so einsam fühlt man sich zwischen<lb/> dem grauen Himmelsgewölhe und der
                        düsteren Oberfläche des Wassers. Die Finnwale<lb/> tauchen unter und kommen
                        wieder an die Oberfläche; sie spielen, unsere Gegenwart stört<lb/> sie
                        nicht, sie schenken uns keinerlei Beachtung. Man fühlt sich fremd in dieser
                        seltsamen<lb/> Natur.<lb/> Wir fahren in die Nähe der Küste um eine Landung
                        zu versuchen. Es sind dort<lb/> einige kleine Inseln und Felsen. Eine der
                        Inseln zeigt Spuren einer leicht geneigten<lb/> Schichtung. Sie ist eben und
                        fast vollständig unbedeckt; die Schneegrenze geht also nicht<lb/>
                        <pb facs="www.url.de/"/> bis an das Meeresniveau herunter. Der Nebel hindert
                        uns die Berge zu sehen und bloß<lb/> die tiefer liegenden Teile der Küste
                        sind sichtbar. Längs der Küste sehe ich eine sehr<lb/> große Moräne, die
                        unbedeckt ist und ungefähr von NO nach SW sich hinzieht. Massen-<lb/> haft
                        schwimmt Treibeis umher.<lb/> Man sicht ganz deutlich mehrere<lb/> Stellen
                        mit großen Eissteil-<lb/> wänden und krummlinig ein-<lb/> springenden
                        Winkeln. Zweifel-<lb/> los haben sich dort Eisberge<lb/> losgelöst. Die
                        Gletscherspalten,<lb/> die ich mit Cook auf der Two<lb/> Hummock-Inselsah,
                        sind Stellen, 3<lb/> wo der Riß schon vollständig.<lb/>
                        <lb/> sich gebildet hat, und ein<lb/> schwacher Stoß würde genügen, um den
                        Absturz der ganzen Masse ins Meer zu bewirken.<lb/> Obenstehende Zeichnung
                        zeigt, daß ein Eisberg auf dieselbe Weise wie ein Bergsturz ver-<lb/>
                        ursacht sein kann. Der große Eisblock zerschellt bloß nicht beim Sturze ins
                        Wasser, wie<lb/> die Felstrümmer, die ins Tal abstürzen, er kommt an die
                        Oberfläche und schwimmt fort.<lb/> Dieses Vorgebirge wurde um Mittag
                        gezeichnet. Am Fuße sieht man an zahlreichen<lb/> Stellen das Gestein; aber
                        überall im Umkreis erhebt sich eine Eissteilwand, die stellen-<lb/> weise
                        ins Meer abfällt. Unten ist die Bruchfläche glasig, weiter oben zeigt sich
                        deutlich<lb/> die Schichtung des Firns. Ich bemerke keine dazwischen
                        gelagerte Blaubänder; das<lb/> Aussehen ist vielmehr dasselbe wie in den
                        Spalten der Firnfelder der Schweizer Gletscher-<lb/> in der Höhe des ewigen
                        Schnees.<lb/> Beim Mittagessen entspann sich zwischen <persName
                            ref="https://d-nb.info/gnd/116850892">Lecointe</persName> und
                            <persName>de Gerlache</persName> eine lange und<lb/> sehr interessante
                        Diskussion über die Frage, ob das Inseln seien oder ob die Küste eine<lb/>
                        zusammenhängende sei. In der Tat sind die Schwierigkeiten sehr groß. Mag
                        Nebel<lb/> herrschen, oder eine blendende Helle ohne Schatten und ohne
                        Perspektive, im einen wie<lb/>
                        <lb/> im anderen Falle ist es sehr schwierig, sich über die vielfachen
                        Verschiedenartigkeiten klar-<lb/> zu werden, welche die Umrisse der Küste
                        darbietet. Eine Insel, die an der Küste hervor-<lb/> tritt, scheint mit
                        derselben zusammenzuhängen; erst wenn man ganz in die Nähe kommt,<lb/> sieht
                        man den Kanal, der sie voneinander trennt. Solange wir nicht eine möglichst
                        ins<lb/> Detail gehende hydrographische Untersuchung angestellt haben
                        werden, wird die Ungewiß-<lb/> heit zweifellos nicht beseitigt werden, und
                        zu diesem Zwecke muß die Küste ganz in der<lb/> Nähe verfolgt werden. Eine
                        ungefähre Geographie ist unzulässig. Was hat es für eine<lb/> Bedeutung,
                        sich noch so weit in unbekannte Gegenden zu wagen, wenn man auf der
                        Welt-<lb/> karte weiter nichts als den verfolgten Weg einzeichnet? Das ist
                        gewiß der Ruhm eines<lb/> Seefahrers, aber eine wissenschaftliche Expedition
                        muß andere Ziele im Auge haben. Lecointe<lb/> hat sehr mit Recht darauf
                        bestanden, daß die einmal begonnene Arbeit auch ans Ziel-<lb/> geführt
                        werde.<lb/> Nachmittags 2 Uhr landen wir auf der flachen kleinen Insel mit
                        den Schichtungs-<lb/> spuren. Beim Anlegen machte die See Schwierigkeiten.
                        Die Insel liegt mehr als eine See-<lb/> meile von der Küste weg; sie ist an
                        ihrem oberen Teile gewellt und zeigt auch in ihrer<lb/> Gesamtansicht eine
                        höckerförmige Gestalt. Ihr Gestein besteht hauptsächlich aus Melaphyr,<lb/>
                        der indes als Intrusionsgestein in dem grauen Knotenschiefer angesehen
                        werden muß, der<lb/> zwar (auf der beschränkten Oberfläche, die ich
                        untersuchen konnte) nur unter der Form-<lb/> einer 6m dicken Schicht
                        sichtbar wird (Renard). Es liegt noch etwas Schnee auf der Insel.<lb/> Der
                        Nebel hindert uns, weitere Aufnahmen zu machen. Es stürmt und die See ist unruhig.<lb/>
                        <pb facs="www.url.de/"/>
                    </p>
                </div>
                           </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
